[比DSE小朋友嘅另類oday]讀緊中醫 你問我答

咁又過咗一年了
又有一班小朋友嚟到哩個人生交叉點
你地係jupas 嘅選擇 分分鐘影響你地成世
由於今年無oday (講真oday 唔會拎到最準嘅答案)
就等我好好答你地嘅問題
等你地諗清諗楚先入嚟

咁香港就有三間u 開中醫課程啦
係講三間u 嘅分別之前
你一定要明白中醫係一科高付出低回報嘅科
哩科好chur 你要讀嘅中醫嘢已經夠多
而你亦要讀唔少西醫嘢
好多時郁唔郁就一科已經成千頁ppt 大部分都係字
你仲要試下背晒佢
而你應該凈係得yr1 Sem 1係honey moon period
之後sem 2已經有科幾多嘢讀嘅中診
而你yr2 開始直頭係多嘢讀到癲
而你grad 咗之後仲要考執業試
好撚辛苦咁捱過之後拎咗嗰牌 你會有3年一定有HA去請你 等你有工開
三年之後就........ 祝你好運
中醫嘅market 競爭好大
而社會對中醫嘅需求唔係咁大
但喺每年都好多個人考到牌 令個市場都幾飽和
私人機構/社福機構又唔請唔到咁多人 待遇有差
自己開診又未必有生意
所以唔係真係極有興趣嘅話 真心唔好入嚟
你夠分讀中醫 仲要係cu 中醫嘅話 你實夠分讀三寶
咁樣分分鐘你嘅前途仲有保障

你係香港讀嘅係全科中醫 即喺咩科都會讀過下咁
cu就係收分最高 收嘅人數最少
而cu嘅focus 會比較放咗係古文經典度
prof 亦好熱心 亦好肯教(多數都係啦....不過點都有唔少騎呢prof 的)
師生關係都幾好 tutor都好多 比你問到明為止
而你係cu讀果六年入面 其實西醫嘅科都讀唔少
而哩啲你係yr 2開始嘅physi anat 西診就會體會到
而cu 考執業試合格嘅人都好多
有興趣又夠分嘅話不妨考慮下

Bu 嘅中醫學位係讀埋biomed 的
聽啲人講都好chur 好多嘢讀
而佢地嘅師資都唔差的
不過bu 收嘅人都幾多下 亦收得無咁高分

而bu 同業界嘅關係都幾好
亦因為你有埋biomed 哩個學位
你搵postgrad都相對上易的
所以bu 都係幾值得考慮嘅

而hku就.....
佢地嘅課程做得唔好.....
啲嘢都好騎呢
亦唔係全部人讀完真係有信心考執業試
所以唔多建議

有咩問題就問啦
答到就答 自爆唔答
希望唔好再有啲人咩都唔知咁入咗嚟

樓主有冇嚐百草

算把啦香港讀中醫哂氣， 大陸求其讀都同你一樣資格（講緊個牌）
如果驚大陸grad 個名唔好聽仲可以讀本地大學master 洗底

哂鳩氣啦， 考咁高分入， 同個公開試失敗者敗走大陸一樣

嘗完百草就死咗啦
藥唔係咁食的
不過係讀中藥果陣都有試過食下啲藥嘅....
唔知咁算唔算

補充一句， 香港讀中醫master 有錢就讀得

同意
不過大陸落嚟考嘅合格律都唔高嘅
Dse 考衰咗敗走大陸讀佢地所謂嘅港澳班
其實啲教學質素真心唔多好.......
Thats why 啲人都唔多建議人上去讀
即使你係香港讀 出路都好唔穩定
所以除非你好有興趣 否則唔多建議人讀

都要interview 嘅
不過真心收唔少人讀lo

但同一樣分， 入其他專科好過啦（利申grad 左一排， 唔知而家收分點， 但nurs 應該無難度？）
同個dse 0 分既一樣資格我真心接受唔到

你唔係想轉讀西醫咩？

中大嘅話你其實pharm/law/三寶都會讀到
nurs點會讀唔到

sorry 樓主好似踩場咁但呢d 都係我出左黎做左一陣野既真心話
我諗三大唯一好就係出黎頭三年可以係ngo 踎賺下經驗
但其實ngo 都有唔少大陸grad 既醫師

點睇中藥research前景？

Second degree 掛
讀住先啦
btw 如果係唔夠分讀西醫入嚟傷搏trans 嘅話都幾難的
哩科係極爛grade 的

屌那星而家收到咁高
利申grad 左幾年

Nola
師兄肯幫手都好嘅
最緊要啲人知哩行真心好仆街
唔好亂咁沖入嚟姐

實有得做
有啲人會簡去查考古籍(整合下啲醫書點講 分析下再加啲猜測就一份paper)
亦有人會直接用西醫方法做 (搵active ingredient, 做clinical trial)
兩個都係有貢獻嘅 唔可以話邊個好啲

不過大陸做嘅大多都係亂咁嚟
想做嘅話都係去外國or 係香港做返啦

而家市況實差到仆街

上岸old seafood會話睇錢唔好讀醫醫人
最好多啲做義診

真係多撚謝晒
讀足六年得個吉咩
講真 有啲上咗岸嘅old seafood 都幾離地......
不過開咗診先知嘅哩啲嘢
好睇彩數

btw 想問下樓主而家有無得去診所實習？
又有無得上陸實習？

實習suspend晒 唔知幾時先再有得做
大陸實習就而家傾緊喺hk 做埋佢算

中醫界好似有成萬人註册中醫師，不過預計十年後人數就不足，可能個時就好景

btw 想間中醫點醫暗瘡，眼見大部分人醫暗瘡都去食A酸，中醫嘅潛在客戶會唔會又少啲

香港無中醫院點做 唔通改考試requirement?

想請教下樓主
點解會話「三年之後就........ 祝你好運」
入左ha唔係可以做一世架咩
我識得有人係東華三院做
佢仲話醫院調佢地咁多個post都做吓等佢地多d經驗
如果唔比長做，但咁栽培唔係好浪費資源咩

我對中醫都好有興趣，仲諗住報cu個master讀埋

因為ha 嘅funding 凈係比啲機構請你三年
三年之後就要間機構自負盈虧
好多時因為間機構請唔起你 你就會比人炒了
之後就要再搵過工/開診所
不過真心係唔容易的
所以先話祝你好運

東華點同出面啲ngo 比....
不過係有機長做嘅 唔容易姐

支持樓主

係大陸實習係graduation requirement
而唔喺考試requirement
所以係改學校syllabus 就得
啲人都諗住改(bu/cu)

How about bu tcm+bms double degree

暗瘡醫到㗎
睇你肯唔肯試嘅姐
至於好唔好景就...... 到時再算啦
張圖誤導性好強 計數同現實好大分別

幾好的
真係想讀都係簡cu/ bu

你諗清楚先好讀阿 哩行唔容易的

嚟啦嚟啦
當興趣讀係幾好的
你本身有個degree 點都起碼有條後路
經濟環境許可嘅話就試下啦

但係佢呢個同普通中醫有咩分別
讀多左個bms 但感覺grad左好唔同
呢個bms+tcm可能去保養公司到做r&d

出路多啲咁講啦......
唔好為擺而擺阿.......
你a3穩陣啲好wo 中醫點睇都唔係水泡科

唉 讀左咁多年 頭髮都甩哂 但自己又唔識醫
重點係：三間大學都要送中，要去大陸實習先畢到業

真心想知又諗中醫又諗medic嘅人係咩心態？
個system完全唔同wo

如果真係信evidence-based medicine, 真係對science有興趣嘅話, 入唔到medic咪諗nursing/三寶/biomedical science, 點解會諗中醫？

No offence純粹討論下

其實大陸考個合格率唔係真係咁低，
尤其近年越黎越高，
所以我覺得香港讀冇咩特別優勢

利申 身邊多中醫fd，成日講

好多人都係因為唔夠分姐
但喺又想做醫生
咁好多時就會開始諗中醫 咩認知都無就沖咗入嚟
如果係哩個case你不如去讀其他醫療科
至少你會容易的接受到個system

亦有啲人好盲目咁認為中醫出路好
所以想讀
但喺其實哩行出路一直都無好過........
啲人如果真係有咁嘅心態倒不如去三寶/nurs

至於我就......
係兩樣都想學姐
因為一套醫學系統未必provide 到所有solution
不過因為dse 差少少就讀唔到medicine
所以走咗去中醫
讀讀下 識得越多都越來越有興趣嘅
不過中醫真係完本諗住退休or postgrad 讀lo
不過算啦 唔讀都讀咗
要幫病人嘅話一定要make sure 自己知哩套system 係點運作
唔可以撈埋嚟講
落treatment 亦要用返哩套system 去諗
而西醫嘅嘢好多時就會用嚟容易的同病人講返
或者去提供一啲新嘅理解
其實沖突唔大的

係升高緊
不過算啦
哩行競爭係好大的
要讀嘅話請三思

嚟啦繼續問
咩都答

中大個中醫Msc 師資好唔好 同埋個mphil係咪伏

中大師資算喺最好的
而好多時ug同msc 嘅老師都差唔多(有少部份course 唔同)
所以你可以放心讀
mphil 就唔清楚........
要等其他人答

需要背經典？

Of cuz
考試點都要背
有啲就讀讀下就記得

lm

想問下而家中醫師係私人市場會唔會得萬幾蚊人工，記得幾年前高登有中醫師開post話得過一萬頭嘅人工，要走去做M記，好慘

Of cuz
高付出低回報
Chur足六年 你最後咩都無

係咪要去中國實習

go nursing la diu

多數都要

請問有冇星球人中醫介紹？

tg:

fb messager:

唯一睇下儲唔儲到客源，醫生都係年資越高越吃香，唔好灰心

覺得中醫捽數文化好吊詭
計住你一日睇幾多個症 睇唔夠症 就會比壓力你
但係有時睇症 唔細心啲問清楚 未必搵到源頭

醫術好 令個病人短時間內好返 就唔洗再嚟睇
但喺捽數文化下 啲醫師要焗病人買package 睇多幾次
好反智

你都答左啦兩套截然不同嘅system點解唔好可以兩樣都認識同接受
出面有啲同時有中西醫牌嘅醫生會base on客人當時嘅情況同要求，衡量中西醫治法邊樣較為合適而決定最終嘅治療方案，可能雙管齊下，又可能一先一後，其實兩者真係冇衝突。

我唔識把脈都知樓主腎虧啦

你咪試下 OSCE 同個examiner講findings係「腎虧」

其實講個笑話比你聽
我哋執業試唔洗考practical
啲人背晒書就得 唔洗識做

Osce哩啲野係學校有類似嘅
不過會答啲specific 好多嘅野

就係咁
唉.............
講真哩科出路麻麻
行業嘅風氣又差
真心難做

有心思 小幫 push 一野

知啦
咁腎虧唔係凈係靠把脈得出嚟嘅結論
把脈把到咁其實好多時係啲人特登做出嚟嘅效果咁
(因為問診+望診都講咗唔少)
算啦 有時睇住個prof咁做好似睇馬騮戲咁........
最緊要係自己唔好咁故弄玄虛姐

我一望都知啦

等啲dse小朋友唔好簡錯
盡早打撚爛晒佢哋啲浪漫嘅幻想
唔好入完嚟先後悔

點解唔水多啲人入
Dse雞係要跌過喊過先知驚

係 呢科本身係好野 但市場前景呢part 真係少人提

旁敲 幫我點左燈 (利申唔係dse

再推

廢時了
水人入嚟有咩意思
害人一世咩
讀完六年得個吉
搵工又難
水多一個入嚟哩行又競爭再大啲
不了

比佢地發下醫生夢

真
不過「醫師」做得好嘅話
絕對係可以係一個稱職嘅allied health professional
不過唔係個個都知所進退
有時格硬收啲自己都唔肯定嘅patient
太over estimate 自己嘅能力
叫人用更快,準嘅西醫方法好似落自己面咁
大佬 你對中藥有信心都唔好用patient 條命去證明自己哩個諗法啊嘛

放棄中醫啦 供應太大啦 每年去中國留學的香港學生最多人讀中醫 成一千幾百個 剩係老四校都唔少人 再加埋中國人來香港讀中醫postgrad再IANG留底考牌 700萬人要幾多中醫姐？

而家唔少人直頭話自己有牌就算
都唔撚知佢係邊度讀嘅

不過中醫普遍待遇都唔多好.......
唉

除咗engine 同 nursing 仲有咩筍科推介

點解問我
不過中學同大學好唔同
大學絕對可以令你感受到咩叫絕望
溫極都溫唔晒 溫極都溫唔識
唔好簡荀科
由其係專業科 絕對可以讀死你
你不如諗下自己嘅能力，興趣，同分數
睇下自己讀到啲咩
之後再問下讀果科嘅人拎佢哋啲lecture notes 睇下
咁會實際好多
所以唔好話果科荀就簡啊小朋友

讀traditional medicine果時讀過小小中醫, 到依家仲唔識分君臣佐使藥

點會唔識
哩樣嘢好重要架

只係識分四物湯同理中湯
就算啲穴位都係用anatomy去記
不過我唔係讀中醫考唔到ChinMed practising license 所以算啦

咪玩啦 allied healthcare professionals 幾時有包Traditional Chinese Medicine 當alternative/complementary medicine only.

記得巴打你

你啱
不過一般大眾會唔會咁諗就唔知了

你係想搵個中醫埋單果嗰?

講埋單咁難聽架

咁改做你想搵中醫過世啦
講慣咗 sor

起咗㡳
樓主係唔係打算考mcat做醫生？
想放棄中醫呢條路？

諗過lo
邊個估到dse 差少少
internal trans 又仆埋街
咪唯有接受讀中醫

講真我又唔抗拒哩樣嘢
最緊要幫到病人姐
只不過哩行出路真係差
要提班dse小朋友唔好亂沖入嚟

個底咁好
又讀到書

點解唔考mcat/IMAT博吓做醫生？

那有錢
我都想兩邊讀晒
不過點都會試下嘅
grad 咗再試

巴打知唔知去中大中醫診所睇濕疹貴唔貴？

睇你睇邊個架咋喎 你自己上網睇下唔同醫師收幾多診金啦再on top預多啲budget俾藥費

想問讀完BU中藥有咩出路 ? 中途可摸耳trans去中醫 ?

Trans就真係唔知
不過中藥嘅出路真係好窄
你咁不如直接考入嚟啦

對中醫好有興趣 但夠分讀中藥only

HD ASSO可以 ?

Asso 讀嘅話都想得到嚟嘅
不過真係收得好少
你要chur 爆gpa 睇下點啦
咁你如果讀到中藥 咁點都好過讀hd asso ge.....
但係中藥focus 嘅嘢好唔同 你會讀過中醫嘢
不過你學嘅就偏去認藥/研究的藥材/ecology 嘅嘢(好似聽人講過話有)
到時chur 爆gpa la 實有機會trans

p.s. 中醫科好爛grade的 你要好好加油

唔洗把脈都知樓主腎虧啦

係啦知啦

據我了解，BU中藥無人trans到去中醫
反而nonjupas每年都有人入既

Cu nonjupas 年年有2嗰左右

你兩個唔通中學就識？ 一個hku mbbs 一個cu bcmed

Ching 想問你揀咗邊間書院？有冇話讀中醫入邊間書院好啲？
我見好似得崇基有中醫scholarship，會唔會個個中醫學生都揀崇基？

利申：報咗nonjupas，想知多啲

我喺NA
唔夠窮咩船都無
不過你睇翻你想唔想做fyp/共膳/住宿/幾多assembly/船
再簡翻間啱自己嘅暑院啦
tbh 書院影響唔大 自己搵資料啦

NA整體上推薦嗎？聽你講中醫又chur又易爛grade，會唔會讀到甩晒頭髮又忙到識唔到朋友㗎如果真係入到嚟，有咩要小心？
Anyway多謝你意見先

NA 緊係正啦
中意中國文化嘅話 佢嘅書通會好啱你口味
不過預咗workload 會多少少
而住宿就......都唔算難嘅

中醫係chur 嘅你就預咗先啦
Yr 1 都係ok 嘅 不過yr 2開始就真係chur
要玩嘅話你點都會玩到 點都可以manage到過
識人嘅話玩下function 得閒yo 下人 點都會識
btw chur 完之後出路唔好的 你真係要諗下

Btw interview 有筆試+面試的(唔知有無變)
你可以睇下啲中醫相關嘅知識
(其實直頭可以買本中醫基礎理論睇下)
同埋睇下黃帝內經 咁你interview實有啲嘢講下

原來如此，我見NA冇fyp，workload都會多嗎？傳說中NA嘅文人氣息，小弟都幾嚮往
謝師兄tips出路嘅話，自覺已經洗濕咗個頭，唯有見步行步。實不相瞞已interview，的確係筆試加面試，語譯古文同問下中醫相關時事。
遲下出埋成績就知，有冇機會做到每年嗰一兩個nonjupas有緣中大見

Ocamp 見
(如果有嘅話)